
\section{Regulamento de TCC}
\label{sec:regulamentotcc}

\begin{Large}
\begin{center}
\textbf{Regulamento para o Trabalho de Conclusão de Curso}
\end{center}
\end{Large}
\label{Anexo:RegTCC}
\begin{center}
\textbf{DAS DISPOSIÇÕES GERAIS}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
    \item  Conforme definido no Projeto Político Pedagógico de cada um dos cursos do Campus Gama, o \lq\lq \textbf{Trabalho de Conclusão de Curso (TCC)} \textit{é um requisito curricular necessário para a obtenção da graduação}\rq\rq\ e deverá ser operacionalizado conforme a seguir: 

    \textit{O Trabalho de Conclusão de Curso será desenvolvido nas disciplinas de
Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2 e deverá culminar na produção de
relatórios parcial e final (necessária a integralização de 163 créditos
para cursar a disciplina TCC 1). Ao término de cada etapa, o trabalho
deverá ser apresentado a uma banca examinadora, composta por
professores da faculdade, incluindo o(s) professor(es) orientador(es), a
qual fará uma argüição da equipe que executou o projeto. A nota final
deverá levar em consideração a qualidade do trabalho de forma geral,
avaliando aspectos tais como adequação da metodologia selecionada em
função do problema ou projeto em questão, boas práticas de engenharia
na execução do projeto, qualidade dos resultados, forma e qualidade dos
relatórios, qualidade da apresentação do trabalho, desempenho durante a
argüição, entre outros aspectos que forem relevantes em virtude das
especificidades de cada caso.}

    Esta proposta visa regulamentar todos os aspectos envolvidos, notadamente: prazos e critérios de avaliação; matrícula e orientação; dos prêmios ao mérito.

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Os prazos de qualquer natureza (avaliação, matrícula, e outros) dispostos neste regulamento são sempre referenciados em termos de período letivo, e não período de aulas. 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{DOS PRAZOS E CRITÉRIOS DE AVALIAÇÃO}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]
    \item O Trabalho de Conclusão de Curso, nas disciplinas TCC1 e TCC2 será avaliado mediante relatório escrito – parcial ou final, respectivamente – e defesa perante banca. 

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item As defesas serão realizadas sempre nas 2 (duas) últimas semanas do período letivo vigente. 

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item  Defesas em videoconferência serão realizadas apenas com a aprovação prévia formal da banca composta;

                \item O discente terá no máximo 15 (quinze) minutos para apresentação em TCC1 e 30 (trinta) minutos para apresentação em TCC2, em ambos os casos não havendo a priori restrição de tempo para arguição por parte da banca. 
            \end{enumerate}

        \item O relatório correspondente deverá ser entregue diretamente à Secretaria até o início do último mês letivo, i.e., 4 (quatro) semanas antes do fim do período letivo, reservando-se estas duas semanas de interstício entre entrega e defesa como prazo para a marcação de data e alocação de salas por parte da Secretaria.

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item Somente serão aceitos relatórios em conformidade com o modelo apresentado pela faculdade.
            \end{enumerate}

        \item É facultada a escrita do relatório em português ou em inglês, sendo a apresentação oral realizada apenas em português. 
    \end{enumerate}

    \item A banca de avaliação será composta pelo orientador, 2 (dois) outros professores da instituição e 1 (um) suplente. 

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Recomenda-se que a banca de TCC2 seja a mesma de TCC1, de forma similar à situação de banca de defesa em relação à correspondente banca de qualificação.
        \item Para a banca de TCC2, pode ser opcionalmente incluído como membro da banca o Supervisor de Estágio do docente na empresa em que este o exerce.
        \item A banca será sugerida pelo orientador, com aprovação do coordenador do curso.

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item É facultado ao orientador não submeter o trabalho à banca caso o considere de baixa qualidade, para fins de preservar o aluno da defesa pública. Neste caso, o discente fica reprovado com menção MI. Caso o discente ainda assim opte por entregar o trabalho à banca, a nota final fica em aberto para definição durante a apresentação.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \item Os membros da banca composta para a disciplina TCC1 ou TCC2 deverão avaliar o relatório e a apresentação realizada baseando-se nos seguintes critérios:

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Mérito: caracterizado pelo impacto (tecnológico, social, econômico) do estudo, originalidade do trabalho e complexidade relativa à graduação.
        \item Metodologia Científica (para trabalhos com foco principal em pesquisa).
        \item Metodologia Técnica (para trabalhos com foco principal em desenvolvimento ou
produto).
        \item Organização crítica (estrutura e cronograma) e qualidade final (formatação e
bibliografia) do trabalho.
        \item Qualidade de apresentação do trabalho;
        \item Desempenho durante a arguição;
        \item Plágio documentado é critério incondicional de reprovação. 

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item Aluno reprovado sob qualquer justificativa não terá direito à nova marcação de banca no semestre, devendo obrigatoriamente cursar novamente a disciplina.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{DA AVALIAÇÃO}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]
    \item As menções atribuídas ao rendimento acadêmico do aluno em TCC e sua equivalência numérica são as seguintes:

\input{tabelas/mencoes2}

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item A divulgação das menções faz-se pelo número de matrícula dos alunos, sendo vedada a divulgação nominal.
        \item O aluno tem o direito de solicitar a revisão da menção que lhe for atribuída em TCC, nos termos das normas vigentes da UnB para revisão de menção de disciplina.
    \end{enumerate}

    \item  É aprovado na disciplina o aluno que obtiver menção igual ou superior a MM.

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item É reprovado na disciplina o aluno que:

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item Comparecer a menos de 75 (setenta e cinco) por cento das respectivas atividades curriculares, com a menção SR;
                \item Obtiver menção igual ou inferior a MI.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \item Os membros da banca deverão deliberar sobre a aprovação ou reprovação do TCC, sendo lavrada ata, na qual deverá constar:

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Pela aprovação do TCC:
        \item Pela revisão de forma, indicando o prazo de 15 (quinze) dias para entrega do relatório escrito definitivo à Secretaria;
        \item Pela reprovação do TCC. 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{DA MATRÍCULA DISCENTE E ORIENTAÇÃO DOCENTE}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]
    \item As disciplinas TCC1 ou TCC2, serão originalmente ofertadas com 0 (zero) vagas em sua(s) turma(s), sendo estas preenchidas pelos Coordenadores durante a matrícula vinculada após a entrega – na Secretaria – \underline{de termo assinado pelo discente e pelo docente} \underline{orientador} no qual conste o título do trabalho. 

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item O(s) orientando(s) de um docente, em qualquer quantidade, comporão turma única sob sua respectiva orientação, com os créditos devidos. 

        
            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item  Todos os alunos de um mesmo orientador ficam agrupados sob a mesma turma, independentemente do tema de projeto.
                \item Projetos de trabalho de conclusão de curso de alta complexidade inerente poderão ser realizados por até 2 (dois) discentes, a critério do orientador. 
            \end{enumerate}

        \item Os créditos das turmas de TCC1 ou TCC2 não serão considerados para o cálculo da carga horária mínima ministrada no semestre, \textbf{sob nenhuma hipótese}. Poderão, contudo, ser considerados para fins de progressão funcional. 
    \end{enumerate}

    \item A orientação de trabalho de conclusão de curso é um vínculo ordinariamente estabelecido em comum acordo por docente e discente. Para melhor embasar esta opção de escolha, será disponibilizada em mural, a cada semestre, lista de temas e professores interessados em orientação de trabalho. 

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Para fins de composição de lista, os professores deverão manifestar à Secretaria – pessoalmente ou por e-mail específico – seu interesse de orientação e, caso haja, o tema específico de projeto, até dois dias úteis anteriores ao primeiro dia do período letivo de interesse.
        \item A lista será composta pela relação dos nomes dos professores interessados em orientação de trabalho de conclusão de curso bem como dos projetos propostos.

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item Caso o professor não indique projetos específicos, deverá indicar a área do conhecimento relativa a sua orientação. 
            \end{enumerate}

        \item A lista final será disponibilizada \underline{em mural} no primeiro dia do período letivo vigente, pela Secretaria.
        \item Todos estes prazos poderão ser alterados pelo Colegiado de Cursos, para semestres
específicos em condições extraordinárias de calendário acadêmico.
    \end{enumerate}

    \item O Trabalho de Conclusão de Curso é uma condição obrigatória para a graduação. Desta forma, todos os discentes devidamente habilitados devem ser capazes de realizar as disciplinas de TCC1 e TCC2 com orientação competente. Caso o discente habilitado não consiga orientador de TCC após o término do período de matrícula, o Núcleo Docente Estruturante de cada curso terá uma semana para realizar esta alocação, em caráter definitivo. Esta alocação deverá ser em conformidade aos seguintes critérios: 

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item O professor será escolhido dentre os professores do curso considerados capazes na área temática de interesse do aluno, ainda que não necessariamente no projeto originalmente proposto pelo professor ou pelo aluno. 

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item Caso não haja na lista disponibilizada pela Secretaria professor da temática correspondente, todos os professores da área temática serão incluídos como potenciais candidatos à atribuição.
            \end{enumerate}

        \item Será dada preferência ao professor com menor número de orientações.

            \begin{enumerate}[label=\alph*)]
                \item Para este fim, serão computadas apenas as orientações de trabalho de conclusão de curso.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{DO PRÊMIO}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]
    \item Para cada engenharia do \textit{campus}, fica instituído o Prêmio de Melhor Trabalho de Conclusão do Semestre, a ser entregue para o(s) discente(s) de TCC2 envolvido(s) no projeto e seu orientador, mediante indicação da banca de defesa e posterior aprovação pelo respectivo Núcleo Docente Estruturante.
    \item \textbf{RETIRADO}. 
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{DISPOSIÇÕES FINAIS}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]
    \item  Todos os casos omissos neste documento serão decididos pelo Colegiado de Cursos. 
\end{enumerate}

\vspace{0.2in}

\begin{flushright}
\textit{Gama, fevereiro de 2013.}
\end{flushright}
